<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Luca Sun‘s Blog</title>
  <subtitle>大吃货 爱美食</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://lucasun.ml/"/>
  <updated>2016-04-23T07:17:53.591Z</updated>
  <id>http://lucasun.ml/</id>
  
  <author>
    <name>Luca Sun</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《菜根谭》——砺品第一</title>
    <link href="http://lucasun.ml/2016/04/23/post/"/>
    <id>http://lucasun.ml/2016/04/23/post/</id>
    <published>2016-04-23T07:08:14.000Z</published>
    <updated>2016-04-23T07:17:53.591Z</updated>
    
    <content type="html">&lt;h2 id=&quot;〔唐〕刘禹锡诗：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#〔唐〕刘禹锡诗：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;〔唐〕刘禹锡诗：&quot;&gt;&lt;/a&gt;〔唐〕刘禹锡诗：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;br&gt;千淘万漉虽辛苦，&lt;br&gt;吹尽狂沙始得金。&lt;br&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;br&gt;    欲做精金美玉的人品，定从烈火中锻来；思立掀天揭地的事功，须向薄冰上履过。&lt;br&gt;　　昨日之非不可留，留之则根烬复萌，而尘情终累乎理趣；今日之是不可执，执之则渣滓未化，而理趣反转为欲根。&lt;br&gt;　　无事便思有闲杂念虑否；有事便思有粗浮意气否；得意便思有骄矜辞色否；失意便思有怨望情怀否。时时检点，到得从多入少、从有入无处，才是学问的真消息。&lt;br&gt;　　士人有百折不回之真心，才有万变不穷之妙用。&lt;br&gt;　　立业建功，事事要从实处着脚，若稍慕虚名，便成伪果；讲道修德，念念要从虚处立基，若稍计功效，便落尘俗。&lt;br&gt;　　以积货财之心积学问，以求功名之念求道德，以爱妻子之心爱父母，以保爵位之策保国家。出此入彼，念虑只差毫厘，而超凡入圣，人品直判天渊矣。人胡不猛然转念哉？&lt;br&gt;　　功夫自难处做去，如逆风鼓棹，才是一段真精神；学问自苦中得来，似披沙获金，才是一个真消息。&lt;br&gt;　　欲遇变而不仓忙，须向常时念念守得定；欲临死而无贪恋，须向生时事事看得轻。&lt;br&gt;　　当是非邪正之交，不可稍迁就，少迁就则失从违之准；值利害得失之会，不可太分明，太分明则起趋避之私。&lt;br&gt;　　宇宙内事要力担当，又要善摆脱。不担当，则无处世之事业；不摆脱，则无出世之襟期。&lt;br&gt;　　淡泊之守，须从浓艳场中试来；镇定之操，还向纷纭境上勘过。不然，操持未定，应用未圆，恐一临机登坛，而上品禅师，又成一下品俗士矣。&lt;br&gt;　　持身如泰山九鼎，凝然不动，则愆尤自少；应事若流水落花，悠然而逝，则趣味常多。&lt;br&gt;　　肝肠煦若春风，虽囊乏一文，还怜茕独；气骨清如秋水，纵家徒四壁，终傲王侯。&lt;br&gt;　　少年的人，不患其不奋迅，常患以奋迅而成卤莽，故当抑其躁心；老成的人，不患其不持重，常患以持重而成退缩，故当振其惰气。&lt;br&gt;　　士君子持身不可轻，轻则物能挠我，而无幽闲镇定之趣；用意不可重，重则我为物泥，而无潇洒活泼之机。&lt;br&gt;　　气度要高旷而不可疏狂，心思要慎细而不可琐屑，趣味要冲淡而不可偏枯，操守要严明而不可激烈。&lt;br&gt;　　持身涉世，不可随境而迁，须是大火流金而清风穆然，严霜杀物而和气霭然，阴霾翳空而慧日朗然，洪涛倒海而砥柱屹然，方是宇宙内的真人品。&lt;br&gt;　　爱是万缘之根，当知割舍；识是众欲之本，要力扫除。&lt;br&gt;　　作人要脱俗，不可存一矫俗之心；应事要随时，不可起一趋时之念。&lt;br&gt;　　贫贱所难，不难在砥节而难在用情；富贵所难，不难在推恩而难在好礼。&lt;br&gt;　　芝草无根醴无源，志士当猛奋翼；彩云易碎琉璃脆，达人宜早回头。&lt;br&gt;　　众人以顺境为乐，而君子乐自逆境中来；众人以拂意为忧，而君子忧自快意中起。盖众人忧乐以情，而君子忧乐以理也。&lt;br&gt;　　吾人必适志于花柳烂漫之时，得趣于笙歌腾沸之处，乃是造化之幻境，人心之妄念也。须从木落草枯之后，向声稀味淡之中，觅得一些消息，才是乾坤之橐钥，民物之根宗。&lt;br&gt;　　君子之心事，天青日白，不可使人不知；君子之才华，玉韫珠藏，不可使人易知。&lt;br&gt;　　耳中常闻逆耳之言，心中常有拂心之事，才是进德修行的砥石。若言言悦耳，事事快心，便把此生埋在鸩毒中矣。&lt;br&gt;　　夜深人静，独坐观心，始知妄穷而真独露，每于此中得大机趣。既得真而妄难逃，又于此中得大惭悔。&lt;br&gt;　　恩里由来生害，故快意时须早回头；败后或反成功，故拂心处切莫放手。&lt;br&gt;　　欲路上事，勿乐其便而姑为染指，一染指便深入万仞；理路上事，勿惮其难而稍为退步，一退步便远隔千山。&lt;br&gt;　　彼富我仁，彼爵我义，君子故不为君相所牢笼；人定胜天，志定胜气，君子亦不受造化之陶铸。&lt;br&gt;　　学者要收拾精神，并归一处。如修德而留意于事功名誉，必无实诣；读书而寄兴于吟咏风雅，定不深心。&lt;br&gt;　　进德修行，要个木石的念头，若一有欣羡，便趋欲境；济世经邦，要段云水的意思，若一有贪着，便堕危机。&lt;br&gt;　　肝受病则目不能视，肾受病则耳不能听，病受于人所不见，必发于人所共见。故君子欲无得罪于昭昭，必先无得罪于冥冥。&lt;br&gt;　　心地清净，方可读书学古。不然，见一善行，窃以济私；闻一善言，假以覆短，是又藉寇兵而赍盗粮矣。&lt;br&gt;　　读书不见圣贤，为铅椠佣；居官不爱子民，如衣冠盗；讲学不尚躬行，如口头禅；立业不重成德。如眼前花。&lt;br&gt;　　人心有一部真文章，都被残编断简封固了；有一部真鼓吹，都被妖歌艳舞湮没了。学者须扫除外物，直觅本来，才有个真受用。&lt;br&gt;　　操守道德者寂寞一时，依附权势者凄凉万古。故达人观物外之物，思身后之身，宁受一时之寂寞，毋取凄凉于万古。&lt;br&gt;　　学者要有段竞业的心思，又要有段潇洒的趣味。若一味敛束清苦，是有秋杀而无春生，何以发育万物？&lt;br&gt;　　心体光明，暗室中自有青天；念头暗昧，白日下犹生厉鬼。&lt;br&gt;　　人只一念贪私，便销刚为柔，塞智为昏，变恩为惨，染洁为污，坏了一生人品。故古人以不贪为宝，所以度得一世。&lt;br&gt;　　念头起处，才觉向欲路上去，便挽回理路上来。一起便觉，一觉便转，此是转祸为福、起死回生的关头，切莫轻易放过。&lt;br&gt;　　君子而诈善，无异小人之肆恶；君子而改节，不若小人之自新。&lt;br&gt;　　淡泊之士，必为浓艳者所疑；检饰之人，多为放肆者所忌。君子处此，不可稍变其操守，亦不可太露其锋芒。&lt;br&gt;　　居逆境中，周身皆针砭药石，砥节砺行而不觉；处顺境内，眼前尽兵刃戈矛，销膏靡骨而不知。&lt;br&gt;　　文章做到极处，无有他奇，只是恰好；人品做到极处，无有他异，只是本然。&lt;br&gt;　　天地有万古，此身不再得；人生只百年，此日最易过。幸生其间者，不可不知有生之乐，亦不可不怀虚生之忧。&lt;br&gt;　　公道正论不可犯手，一犯则贻羞万世；权门私宝不可着脚，一着则玷污终身。&lt;br&gt;　　小处不渗漏，暗处不欺隐，末路不怠荒，才是真正英雄。&lt;br&gt;　　惊奇喜异者，谅无远大之识；苦节独行者，要有恒久之操。&lt;br&gt;　　当怒火欲水正沸腾时，明明知得，又明明犯着。知的是谁，犯的又是谁，此时能猛然转念，邪魔便化为真君矣。&lt;br&gt;　　横逆穷困，是锻炼豪杰的一副炉锤。能受其锻炼者，则身心交益；不受其锻炼者，则身心交损。&lt;br&gt;　　青天白日的节义，从暗室漏屋中培来；旋乾转坤的经纶，从临深履薄处操就。&lt;br&gt;　　节义傲青云，文章高白雪，若不以德性陶镕之，终为血气之私，技艺之末。&lt;br&gt;　　人之过误宜恕，而在己则不可恕；己之困辱宜忍，而在人则不宜忍。&lt;br&gt;　　语云：登山耐险路，踏雪耐危桥。一耐字极有意味。如倾险之人情，坎坷之世道，若不得一耐字撑持过去，几何不堕入榛莽坑堑哉？&lt;br&gt;　　磨砺当如百炼之金，急就者非涵养；施为欲试千钧之弩，轻发者无宏功。&lt;br&gt;　　事稍拂逆，便思不如我的人，则怨尤自消；心若怠荒，便思胜似我的人，则精神自奋。&lt;br&gt;　　把握未定者，宜绝迹尘嚣，使此心不见可欲而不乱，以澄吾静体；操持既坚者，又当混迹风尘，使此心见可欲而亦不乱，以养吾圆机。&lt;br&gt;　　绳锯木断，水滴石穿，学道者须加努力；水到渠成，瓜熟蒂落，得道者一任天机。&lt;br&gt;　　心不可不虚，虚则义理来居；心不可不实，实则物欲不入。&lt;br&gt;　　衰飒的景象，就在盛满中；发生的机缄，即在零落内。故君子居安宜操一心以虑患，处变当坚百忍以图成。&lt;br&gt;　　责人者，原无过于有过之中，则情平；责己者，求有过于无过之内，则德进。&lt;br&gt;　　赤子者大人之胚胎；秀才者宰相之基础。此时若火力不到，陶铸不纯，他日涉世立朝，终难成个令器。&lt;br&gt;　　君子处患难而不忧，当宴游而益加惕厉；遇权豪而不惧，对茕独而反若惊心。&lt;br&gt;　　言行相顾，心迹相符，始终不二，幽明无间。易世俗所难，缓时流之急，置身于千古圣贤之列，不屑为随波逐浪之人。&lt;br&gt;　　抗心希古，雄节迈伦，穷且弥坚，老当益壮，脱落俦侣，如独象之行踨；超腾风云，若大龙之起舞。&lt;/p&gt;
</content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;h2 id=&quot;〔唐〕刘禹锡诗：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#〔唐〕刘禹锡诗：&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;〔唐〕刘禹锡诗：&quot;&gt;&lt;/a&gt;〔唐〕刘禹锡诗：&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;br&gt;千淘万漉
    
    </summary>
    
    
      <category term="随笔" scheme="http://lucasun.ml/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
      <category term="鸡汤" scheme="http://lucasun.ml/tags/%E9%B8%A1%E6%B1%A4/"/>
    
      <category term="菜根谭" scheme="http://lucasun.ml/tags/%E8%8F%9C%E6%A0%B9%E8%B0%AD/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
